
- Huh! Schon komisch. 

Ulrike Orlowski est assise à son poste de travail le dos parfaitement droit au point d'y faire bailler son débardeur gris clair entre ses deux omoplates. Il est midi. Il pleut. Depuis ce matin sans discontinuer il pleut. Par sa fenêtre le bout de cour qu'elle aperçoit est sinistre. Trempé jusqu'aux os. Dégoulinant. Étincelant dans la lumière blafarde. Sur une étroite bande de goudron abritée un homme en T-shirt tire sur sa cigarette en regardant ses pieds ou le sol sous lui, on ne sait pas. Afin de mieux y voir Ulrike Orlowski se hausse au-dessus de son fauteuil à la force uniquement de ses muscles quadriceps fémoraux. Non, elle ne le connaît pas. Sans doute un nouveau. OBEY, c'est ce que blanc sur rouge le T-shirt enjoint. Ulrike Orlowski reste plusieurs secondes quelque part entre la station assise et la station debout, les deux mains posées à plat de part et d'autre du clavier sans rien soutenir de ce qui, très physiquement, au-dessus du fauteuil à la dérobée générale s'échafaude, le tout pour le plaisir de sentir sous la toile bleue parcourue de losanges or de son pantalon africain, dans ses cuisses qu'ils étirent, ses muscles entre tous objet de ses exercices quotidiens. Quand l'homme, comme s'il avait fini par se sentir observé, relève soudain la tête, Ulrike Orlowski n'a pas le temps d'esquiver le contact foudroyant de son regard et ce sont encore une fois ses quadriceps qui la tirent d'embarras en la reposant prestement sur son fauteuil inaccessible à la curiosité de la cour. 

- Huh! 

Ses bras nus tendus devant elle dans lesquels elle fait passer, pour les soulager, un peu de la tension de ses quadriceps, Ulrike Orlowski fixe sous l'écran trois petites tortues en papier, une rose, une jaune et une verte, toutes les trois confectionnées par ses propres soins au Museumsdorf Düppel, le temps pour elle de se redonner une contenance et d'évacuer ce qui vient de se passer. L'enchaînement suivant ne vient cependant pas de ses bras mais du bout de sa sandale de trekking au pied droit avec lequel, agrippant la moquette sous son bureau, elle donne une brusque impulsion qui, contrôlée par le bout de sa sandale au pied gauche, en faisant pivoter son fauteuil de 180 degrés exactement dans le sens mathématique fait apparaître devant elle le mur jusque-là dans son dos. Là, sans quitter aucunement son fauteuil, en ouvrant largement les cuisses elle parvient à se pencher assez pour plonger sa main droite au fond du sac à dos debout par terre contre le mur. Elle en ressort un sac en plastique avec lequel, triomphale, après avoir refermé ses cuisses et repris dans son fauteuil sa position assise parfaite, elle achève son enchaînement au sol un instant suspendu en parcourant les 180 degrés restants qui la ramènent à sa position initiale devant l'écran. De la main gauche elle repousse clavier et souris pour faire au trophée un peu de place. Du sac elle peut alors sortir une boîte en plastique bleu électrique que ceint un élastique rouge dans lequel une cuillère en plastique blanche est prise. Elle retire cuillère, élastique et couvercle et un instant examine la substance blanchâtre irréelle qui remplit la boîte à ras bord. 

- Huh! 

Comme retenue par une vague impression que tous les préalables ne sont pas encore réunis, Ulrike Orlowski suspend le mouvement déjà très avancé de sa cuillère et l'ouverture concomitante de sa bouche pour considérer au-dessus de l'écran le dos familier qui, immobile, les épaules exemptes de la moindre tension, presque basses, à moins de deux mètres du sien se dresse devant le poste de travail réglé en position debout sur lequel les avant-bras reposent de façon à former un angle droit avec le reste du corps. Le visage, entièrement soustrait à la considération d'Ulrike Orlowski car de la position de ce dos à la sienne derrière lui l'alignement est à cet instant parfait, est absorbé par l'écran qui, à la même hauteur exactement, lui fait face. Le continu et très sonore TACATAC TACATAC sur le clavier vient moins corriger l'impression visuelle d'Ulrike Orlowski d'une absence prolongée à la limite du ravissement hypnotique que s'y surimposer dans un parallélisme maintenu malgré les efforts mentaux répétés de celle-ci pour le rompre. Et certes, Hippias Zwaenepoel abat ses segments les uns après les autres avec la sûreté d'un tireur d'élite doublée de la cadence d'un mitrailleur. Ulrike Orlowski doit prendre sur elle, ce qui en l'espèce veut dire tendre à la limite de la rupture la quasi totalité de sa masse musculaire sans pour autant rien modifier de sa position sur son fauteuil, pour ne pas demander à son traducteur chevronné de bien vouloir ne pas utiliser son clavier comme un instrument de percussion. On dirait qu'en tapant sans retenue aucune sur la touche ENTER avec l'articulation de son pouce droit, avec l'os pour ainsi dire, Hippias Zwaenepoel se fait fort d'envoyer manu militari dans l'unique transcendance par lui reconnue, l'Au-Delà Binaire, chaque segment aussitôt traduit pour ne plus jamais avoir à faire à lui. Mais la loi sublime des 500 mots par heure finit par se présenter en majesté à l'esprit d'Ulrike Orlowski pour lui commander de relâcher l'un après l'autre ses muscles et de reprendre où elle s'est arrêtée. Un instant une puissante et déchirante succion l'emporte dans l'open space sur le pilonnage en règle du clavier. 

- Sluuuuuuuuup.

Percée aussi brusque qu'inattendue dans laquelle, la gorge à peine éclaircie, Ulrike Orlowski aussitôt s'engouffre. 

- Huh! Hippias! Kannst Du bitte die Übersetzung im Passolo ergänzen. Es gibt neue Listen. 

Sans se retourner, sans signaler d'aucune manière qu'il a compris l'injonction dans son dos à lui nommément destinée, Hippias Zwaenepoel achève l'exécution de son segment dans un déluge de touches mitraillées qui a toutes les apparences d'un ultime baroud d'honneur avant capitulation. Puis la main sur la souris enfin il se fige. Dans son dos, dans l'attente de la suite, à son tour Ulrike Orlowski se fige dans une position certes nettement moins favorable puisque l'arrêt des combats la surprend alors que sa bouche vient de se refermer sur une cuillère expressionniste tant pour son chargement que pour la profondeur de son introduction. Il n'en faut toutefois pas plus pour que le silence refasse dans l'open space une timide apparition, assez en tout cas pour que les voix dans le bureau au fond du couloir redeviennent audibles. Une dernière traînée de clics aux allures solennelles et mesurées de paraphes apposés au cesser-le-feu pour l'officialiser permet à Ulrike Orlowski toute mastication suspendue de suivre sur l'écran comme si elle y était les opérations de sauvegarde que conclut l'élection irréversible de l'option COMMIT. C'est fini. Hippias Zwaenepoel se détache de son poste de travail et, toujours sans se retourner, de façon nonchalante se dirige vers la cuisinette au fond du couloir. 

- Huh! Komisch. 

La manoeuvre a eu l'effet souhaité. Ulrike Orlowski peut déjeuner dans un calme relatif. Pour profiter de ce calme ô combien précaire elle met en veille l'écran devant elle et avec lui la dizaine de fenêtres ouvertes qu'il affiche. Quand elle a fini Hippias Zwaenepoel n'est pas encore de retour mais elle a entendu la machine à café lancer son branle-bas de combat et elle ne connaît que son traducteur français pour prendre un double espresso quand tous les autres à l'étage se retrouvent pour aller ensemble au pas cadencé déjeuner dans le quartier. Elle se lève et va toucher ses vêtements pour voir s'ils sont secs. Non. Pas encore. Elle les réarrange sur la chaise près de son poste de travail puis revient s'asseoir. Comme Hippias Zwaenepoel ne revient toujours pas, elle se relève, prend le petit arrosoir vert derrière son fauteuil et va verser le contenu restant dans les quelques pots qu'elle a commandés à l'intendance trois semaines plus tôt, quand au retour de ses vacances très mortifiée elle découvrit toutes ses plantes mortes faute de ne pas avoir été arrosées pendant ses vacances. Sans en rien montrer à ses collègues ni non plus à ses trois traducteurs, elle en a encore le coeur lourd. Avec Zacharie cela ne se serait jamais passé. Mais Hippias Zwaenepoel vient de déboucher au bout du couloir avec sa tasse de café. Ulrike Orlowski revient prendre sa position à son poste de travail. 

- Huh! Und wie geht's deinen Neffen? Wie heißen Sie noch mal? Alexis, Isidore. Ich habe den Namen des dritten vergessen. 

- Anselm. Gut. Alles gut. Danke. 

- Und deiner Nichte? 

- Marie-Eva? Gut. 

- Wie alt ist sie nun? 

- Vier Monate, ich denke. 

- Huh!

Ulrike Orlowski a compris qu'elle n'en tirera rien de plus aujourd'hui. Elle rallume son écran et les fenêtres qui depuis 8 heures 30 ce matin se disputent son attention réapparaissent. Elle n'a pas besoin de les quitter des yeux pour voir Hippias Zwaenepoel abaisser son poste de travail et se préparer à poursuivre son travail en position assise. C'est l'instant que choisit Ute Warnecke, l'une des ennemies jurées sinon déclarées d'Ulrike Orlowski, pour faire son apparition au-dessus du poste de travail d'Hippias Zwaenepoel. 

- Huh! Hallo Ute. 

- Oh! Hallo Ulrike. Wie geht's? 

- Huh! Gut. Was für ein Wetter. Ich war da um 8 Uhr 30 heute früh und meine Sachen sind immer noch nass.

- Oh! Aber du hast ein bisschen Zeit noch bis zum Feierabend, oder?

Ce n'est manifestement pas une question. Ute Warnecke prend le fauteuil du poste de travail d'Hannah en vis-à-vis de celui d'Hippias et s'engage avec lui dans un de ses conciliabules qui, depuis son retour de vacances, a le don de faire bouillir Ulrike Orlowski devant son écran. 

- Huh! Was meint sie, die Ute? Komisch.

Longtemps elle a défendu ses traducteurs contre les assauts répétés de ses collègues qui voulaient obtenir d'eux de menus services, l'un la traduction en anglais d'une présentation, un autre la traduction en français d'un appel d'offres, toutes affaires très pressantes bien évidemment. À chaque fois elle a pu les renvoyer bredouilles dans leurs services respectifs avec le même argument qu'elle pensait imparable. Ces trois traducteurs, Hannah, Zacharie et Hippias, tous les trois embauchés comme studentische Hilfskräfte pour vingt heures de travail hebdomadaires, sont tout ce qu'elle a pu obtenir de ses supérieurs pour la traduction anglaise et française des 500000 mots qui composent le manuel du programme dont elle poursuit encore aujourd'hui la rédaction au fur et à mesure que les développeurs ajoutent de nouvelles fonctionnalités. Mais depuis qu'elle est rentrée de vacances son argument ne porte plus. Son supérieur et le supérieur de celui-ci ont été très nets. Dans les prochains mois et jusqu'à nouvel ordre Ute Warnecke peut puiser à volonté dans les ressources de son équipe de traducteurs. 

- IVU.elect hat nun die Priorität. Damit musst du dich abfinden, Ulrike. 

- Huh!

Et d'abord, qu'est-ce que c'est que ça, IVU.elect? Ulrike Orlowski n'en a pas la moindre idée. Pourtant l'équipe d'Ute Warnecke travaille juste au-dessus d'elle. Mais non, du second étage, dont d'ailleurs l'accès demande un badge spécial, rien ne filtre. Ulrike Orlowski a seulement remarqué les grosses berlines noires avec chauffeur qui, depuis le retour de ses vacances, se garent dans la cour et dont descendent des visiteurs trop bien habillés pour travailler dans des entreprises de transport public. Ils montent directement au second, chez Ute Warnecke. Tout a dû commencé pendant ses vacances, peut-être même le premier jour de son absence. Dans tous les cas, quand elle est rentrée elle a toute de suite compris qu'en son absence il s'était passé quelque chose. Aucun de ses objectifs de traduction n'avait été atteint. Au cours des premières heures elle avait fait mine de ne rien avoir remarqué. C'est à la dérobée, en regardant par-dessus l'épaule Hippias Zwaenepoel, qu'elle avait vu sur l'écran de celui-ci des fenêtres qui lui étaient parfaitement inconnues. Il avait fini par lui avouer que ce travail lui avait été commandé par Ute Warnecke qui, le lendemain de son départ en vacances, s'était présentée en personne à son poste de travail pour lui demander des traductions urgentes. En prenant sur elle pour se donner autant que possible l'air absorbé par les fenêtres affichées sur son écran tandis que devant elle le conciliabule se poursuit, Ulrike Orlowski se demande maintenant si son départ en vacances ne lui a pas été suggéré par ses supérieurs afin de laisser le champ libre à Ute Warnecke. 

- Huh! Schon komisch. 

Elle se souvient maintenant de sa surprise lorsque son mari lui avait communiqué la liste des cols à franchir à vélo cette année. Elle était à peu près sûre que parmi eux plusieurs avaient été franchis de longue date, dans les premières années de leur mariage. Elle le lui avait dit. Mais son mari l'avait assuré que non et elle n'avait pas discuté. Se pouvait-il qu'il ait été de mèche avec eux pour l'éloigner de son poste de travail? Mais qui eux? 

