
Sur l'identité ou même seulement la nature du dieu avec lequel constamment il est aux prises, constamment il lutte, Hippias ne se prononce pas. Il lui suffit de savoir de première main que ce dieu auquel il ne peut se soustraire ne veut d'aucune de ses ambitions et de son ambition de rejoindre les services secrets français moins que de toute autre. 

- Il se pourrait bien qu'en fait de dieu je sois à moi-même mon propre ennemi. Mais cela ne change rien au combat que je dois mener. 

Ce que tout bas, mais pas si bas au point de se le dire de tête, Hippias se dit au cours d'une de ses marches forcées dont il conserve le secret comme une botte secrète lorsque, acculé par le dieu qui l'empoigne spirituellement, se dégager sur place il ne peut pas. Ce dieu terrible et anonyme, dont la ruse le dispute à la force, qui ne connaît aucun répit, qui ne reconnaît aucune trêve, profite de la moindre distraction d'Hippias pour précipiter sur lui cette inquiétude panique devenue étrangement familière avec les années sans que ses pouvoirs en soient nullement entamés pour autant, depuis les après-midis au cours desquelles le jeune Hippias tentait de s'y soustraire en entrant dans le brouillard, refuge bienveillant, cotonneux et mobile, électrisé de possibilités et de futurs entrevus, qui venait le chercher sur la marche en pierre de l'atelier maternel à Thessalonique. Sans doute a-t-il trouvé dans le fabuleux espion français, François Lazare, sinon un intercesseur entre lui et son malin génie, du moins une sorte de saint protecteur qui, il le croit fermement, doit avoir le pouvoir de prévenir les gigantesques machinations sur les dents desquelles son dieu s'acharne à broyer la moindre de ses progressions. 

- Je crois vouloir, je réunis l'un après l'autre les moyens d'élever ce vouloir à la puissance d'un pouvoir, mais sans me laisser le temps de m'en rendre compte ce dieu omnipotent substitue à ma volonté la sienne pour m'amener imperceptiblement sur des sables mouvants dans lesquels je m'épuise en vain et finis par m'enfoncer jusqu'à disparaître. 

C'est ce dieu qui, à l'oreille d'Hippias, si bas que celui-ci croit pouvoir situer ce murmure dans son for intérieur, comme tel imprenable, lui murmure qu'il ferait mieux de ne compter que sur lui-même pour avancer plus vite vers le but qu'il s'est fixé. L'idiotisme dans lequel il est ainsi invité à donner sans réserve comme s'il se parlait à lui-même, c'est celui contre lequel François Lazare le met régulièrement en garde. 

- Mon cher Hippias, l'idiotisme contemporain a de terribles séductions. Prenez-y garde. Restez sur vos gardes. Cette autosuffisance à laquelle vous vous employez sans ménagement finira par vous détruire. Elle est la prétention folle de pouvoir tout mieux faire et plus vite en ne comptant que sur soi-même, sans le moindre concours étranger, en y mettant sans compter tous les moyens de son maigre bord. Prétention il est vrai écrite en toutes lettres dans votre nom. Mon cher ami, je vous en conjure, ne vous laissez pas faire par votre nom. D'Hippias le tremblement ne doit pas être la formule définitive. Votre père pouvait-il se douter du destin auquel il vous exposait lorsque sur votre tête il imposa ce nom? 

Un jour, alors qu'ils assistent ensemble au ballet aérien de plusieurs grues au-dessus d'un cratère près d'Alexanderplatz, François Lazare soudain sur Hippias se retourne et sans lui laisser le temps de voir le coup venir à brûle-pourpoint lui demande: 

- Hippias, vous avez déjà pensé à changer de nom? Que pensez-vous de Sven Zwaenepoel? Ça le fait, non? 

Mais toutes les mises en garde de François Lazare n'y font rien. Bientôt la lutte reprend avec le dieu, lequel n'est pas non plus sans alliés. Ainsi, Hippias y mettrait sa main à couper, de la foule des enchanteurs qui le harcèlent lorsque lui est confiée la garde d'Isidore, d'Alexis et d'Anthème von Bar. Hippias n'a pas trop alors de tout son tremblement pour arracher l'un après l'autre ses neveux aux enchantements et autres prodiges que lesdits enchanteurs lancent incessamment sur eux. Et sans doute sont-ils envoyés par le dieu qui insatiablement le poursuit de ses assauts. Car le temps que ces enchanteurs lui prennent, qui s'ajoute au temps que lui prennent toutes celles et tous ceux qui entre lui et François Lazare s'interposent, au premier chef Moritz et Al Buridan, c'est le temps que, lui, Hippias, ne peut pas prendre pour poursuivre l'Enquête en faisant corps et âme avec l'espion français. 