
Quand Hippias Zwaenepoel arrive à Berlin, dans la capitale de cette Europa allemande dont le moins que l'on puisse dire est qu'il s'en méfie, il se rend immédiatement chez sa soeur, la divine et sévère Photine von Bar, l'épouse du germanissime Theodor-Maximilian von Bar, lesquels lui proposent en fait de gagne-pain la réhabilitation d'un studio dans la Weserstraße dans lequel il peut habiter le temps des travaux. Mais l'Allemagne, qui plus est sa capitale, ne peut pas être la fin de son voyage commencé à Thessalonique et qui lui a déjà permis de voir de près les mouvements migratoires répondant à l'appel de la capitale allemande et de fait européenne comme des glissements de terrain à celui de Dieu. L'Allemagne est en effet pour Hippias Zwaenepoel le principal facteur de désordre dans l'Europe contemporaine et sans doute aussi dans le Monde contemporain. Il ne peut pardonner le traitement indigne et maniaque infligé par l'Europa allemande à la Grèce. Il ne peut surprendre la ruse de la raison à l'oeuvre dans le désordre migratoire à ses yeux évidemment irresponsable orchestré par la classe dirigeante allemande pour répondre à l'affaissement démographique national. Mais c'est l'Allemand surtout qui lui inspire une méfiance instinctive, en particulier le Philosophe allemand qui en constitue la quintessence. Il le connaît bien même s'il n'a jamais ouvert un livre de philosophie allemande. Il a vu comment les philosophes allemands ont tourneboulé son père avant de le précipiter dans un christianisme orthodoxe mystique. Ce désordre familial, auquel s'ajoute l'enlèvement de sa soeur par un représentant parfait de cette Allemagne réunifiée, contemporaine, aux dehors aimables mais foncièrement autoritaire, idéaliste, maniaque, c'est lui que, plus que tous les autres, il ne pardonne pas. À peine arrivé dans la Hauptstadt überhaupt, Hippias Zwaenepoel cherche déjà une issue pour en sortir. C'est la rencontre de François Lazare qui va la lui offrir. Du moins le croit-il dans un premier temps. Il pense pouvoir, par son intermédiaire, rejoindre les services de renseignement français et par leur intermédiaire la France. Mais les méthodes du fameux espion français le surprennent. Peu à peu il découvre que François Lazare, non seulement philosophe mais, pourrait-on dire, philosophe allemand de formation, donne dans un idéalisme typiquement allemand. Dans le cas de François Lazare, cet idéalisme est encore accentué par un catholicisme abstrait, mystique, qui ne craint pas d'aller chercher les mathématiques pour redoubler ses effets de mort au monde. Hippias Zwaenepoel connaît certes ce genre d'alliance contre-nature car il l'a vu pratiquée par son père. Avec les événements politiques qui se précipitent autour d'eux (terrorisme, dislocation de l'Union européenne, désordre migratoire, montée des autoritarismes en Europe centrale, Brexit, retour des nations), il en vient peu à peu à se dire que ce n'est pas la France mais l'Angleterre qu'il ferait mieux de rejoindre avant que celle-ci n'ait tout à fait pris le large, avant que l'invisible mais inexorable nasse que constitue l'Europa allemande ne se referme sur lui. L'aveu de François Lazare quant à la mission à lui confiée par son saint patron (réconcilier les catholiques et les musulmans en les unissant contre l'Europe protestante) ne le rassure pas du tout. Certes, il s'agit de contrer l'Europe du nord, protestante, austère et autoritaire, emmenée par l'Allemagne. Mais le moyen invoqué est typiquement allemand (le désordre migratoire pour venir à bout de la concurrence). Au moment où il va rompre avec François Lazare, Hippias Zwaenepoel trouve confirmation de la révélation du saint patron de celui-ci. Dans l'entreprise dans laquelle il a finalement trouvé, par l'entremise de son non moins magnanime que germanissime beau-frère, un emploi de traducteur aux termes d'un contrat étudiant, il découvre l'existence d'un programme informatique secret répondant au nom ELECTRA qui doit permettre l'installation de gouvernements pro-allemands dans toute l'Europe du sud. Cette découverte, à laquelle s'ajoute la soudaine disparition de François Lazare ravi par un fils venu de France quelques semaines après qu'il a été informé de son existence par sa mère et alors que la capitale allemande est submergée par un afflux sans précédent de réfugiés, place Hippias Zwaenepoel devant un choix difficile: se présenter à l'ambassade de France avec sa découverte et rejoindre ainsi le pays natal de ses parents, ou se présenter à l'ambassade d'Angleterre et se jeter dans l'inconnu libre-échangiste. Le roman s'achève sur cette hésitation. Hippias Zwaenepoel a ce qu'il voulait: il peut désormais sortir de la capitale allemande. Mais pour aller où? L'hésitation est maintenue même si Hippias Zwaenepoel sait que la France est aujourd'hui une province de l'Europa allemande et que donc il est très probable que sa révélation non seulement y soit sans effet mais qu'elle puisse même être étouffée et retournée contre lui. 

L'actuel Finanzminister est pour Hippias Zwaenepoel l'incarnation de la philosophie allemande. Il s'agit bien, au moyen d'une cure d'austérité radicale, de procéder à la transfiguration allemande de l'Europe: Europa. Que la Substance en elle-même se ramasse pour devenir Sujet, puissance totale et absolue qui va chercher et trouve son affirmation dans la négation d'elle-même. Hippias Zwaenepoel est très attentif à la moindre des très nombreuses apparitions dudit ministre (intercesseur) dans les journaux, sur les grands écrans non moins que sur les écrans de poche. Le fauteuil roulant dans lequel il se déplace à la seule force de ces bras, loin de signaler une littéralité, une volonté de rompre avec la tête consubstantielle à la philosophie allemande et de procéder de façon pragmatique par la négociation, la discussion, le débat, est pour Hippias Zwaenepoel l'équivoque attribut d'un pouvoir philosophique intraitable qui part de la tête et y retourne pour ne séjourner qu'un instant dans une extériorité réduite comme peau de chagrin et tout juste encore tolérée. Plus que l'économie allemande, c'est la philosophie allemande, il en est certain, qui réclame de pouvoir gouverner l'Europe d'abord, le Monde ensuite. La Chancelière est l'avatar souriant, souple, debout et coloré, dont le véritable Führer a besoin pour procéder à la transfiguration philosophique de l'Europe.  

Pour François Lazare ce ne sont là que des exagérations, des élucubrations, des provocations d'écolier. Profondément germanophile, il tolère les propos d'Hippias Zwaenepoel comme on tolère les facéties d'un enfant. Si la révélation de son saint patron le met dans l'embarras, c'est bien parce que celui-ci paraît le mettre en garde contre cette Allemagne pour laquelle il a le plus grand respect même s'il ne peut que regretter que la Réforme y ait trouvé son berceau. Il espère une alliance des catholiques et des musulmans qui pourra se prolonger ensuite dans une alliance avec les protestants et donc dans un christianisme réconcilié. Il ne veut pas croire ce que l'on raconte à propos des cures d'austérité allemandes censées ravager l'Europe du sud. Il se méfie des Américains mais plus encore des Anglais. Comme les Français, les Allemands n'ont pas participé à la destruction de l'Irak. Il regrette que les relations entre l'Allemagne et la Russie ne soient pas plus apaisée, difficultés qu'il met sur le compte de l'influence pernicieuse des Américains et des Anglais. Profondément européen, il rêve d'une Union européenne intégrant cet autre foyer de l'orthodoxie qu'est la Russie. L'Allemagne réunifiée est pour François Lazare le site de la prochaine réconciliation de tous les contraires. Sa politique migratoire doit être la victoire de la Raison, de l'Universel, sur tous les préjugés, sur toutes les orthodoxies, le berceau d'une nouvelle civilisation, la conquête d'une nouvelle frontière. François Lazare en est convaincu: si tous les peuples du monde se sont mis en route à pied, par voie de terre et de mer, pour rejoindre l'Allemagne et l'Europa, c'est parce qu'ils y sont convoqués par la Raison et l'Universel. Ils veulent être les témoins de la grande Réconciliation, de la nouvelle Alliance, du Testament sur lequel seul le nouveau siècle pourra échafauder. 

Si Hippias Zwaenepoel se fait fort de tout faire à la main, littéralement donc, en y mettant non seulement les mains mais les pieds aussi, et les bras, et les jambes, et les coudes, et les genoux, et la nuque, et le menton, tout le tremblement d'Hippias, c'est parce qu'il a vu son père tourneboulé pour avoir voulu tout faire de tête jusqu'à son salut. Il en est convaincu, si c'est finalement dans l'orthodoxie grecque que son père a fini par s'installer définitivement, ce sont les philosophes allemands qui sont la cause de tous les tourneboulements paternels. Ce sont eux, les philosophes allemands, qui, plutôt que de faire la révolution dehors, la font dedans, dans les têtes qu'ils tourneboulent plutôt que de les faire sauter, à la manière des Français, comme de joyeux et très inoffensifs bouchons de champagne. Parfois, quand le soir tombe, Hippias Zwaenepoel vient se présenter devant la tête énorme de G.W.F. Hegel sur la Dorotheenplatz. Les deux têtes se font face dans un silence qui se prolonge, inentamé, pendant de longues minutes. Dans la chair ou dans la pierre, pas un oeil ne cille. Plus que toutes les autres, c'est cette tête qui a tourneboulé le chef paternel pour l'offrir finalement au mysticisme chrétien comme un ballon sacrifié à la Nationalmannschaft. Hippias Zwaenepoel doit prendre incroyablement sur lui pour contenir sa colère. Sans quitter des yeux le regard qui, jusque dans la pierre, menace pourtant de l'engloutir, il revoit sa mère dans l'atelier de Thessalonique, penchée sur l'icône qu'elle est en train de peindre tandis que, dans son dos, surélevé par une sorte d'estrade, rehaussé encore par plusieurs coussins qui font de son fauteuil une sorte de trône, son père n'en finit pas de perdre le fil à force de s'acharner à faire son salut sans rien y mettre d'autre que la tête. Si son père a fini par prendre matériellement congé des philosophes allemands, il était de toute façon trop tard. Le mal était fait. Il en était devenu un à sa manière. Il ne pouvait pas s'empêcher de les avoir constamment à la bouche. C'est la raison pour laquelle, même sans les avoir jamais lus, Hippias Zwaenepoel les connaît bien. Même lui dont la tête énorme lui fait face, même le favori du Zeitgeist. Hippias Zwaenepoel en est convaincu, plus actuel que jamais, l'extrémisme philosophique allemand l'emporte largement sur tous les extrémismes contemporains. 

En dépit de tous ses efforts pour ne rien faire de tête, Hippias Zwaenepoel sait pertinemment que dans cette Europa allemande qui marche sur la tête c'est comme si lui aussi évoluait dans la tête des philosophes allemands, comme si lui aussi n'était rien d'autre qu'une idée de philosophes allemands. L'issue que son père n'a pas trouvée, qu'il a faussement cru avoir trouvée dans le christianisme, dans l'orthodoxie grecque, c'est maintenant à lui, Hippias Zwaenepoel, de la trouver réellement. Il croit d'abord la trouver auprès de François Lazare, raison pour laquelle, une fois dans la capitale allemande, tous ses efforts sont pour entrer dans le voisinage immédiat de l'espion français. Mais il doit bientôt reconnaître, très à contre-coeur, que François Lazare et son père sont deux variations différentes effectuées à partir du même moule. Le même idéalisme, le même romantisme, de facture certifiée allemande, les habitent tous les deux. De façon générale, Hippias Zwaenepoel finit par comprendre que la France ne peut constituer l'issue par lui ardemment recherchée. Alors l'Angleterre peut-être, la patrie du libre-échange, même s'il s'agit là d'une potion particulièrement dure à avaler pour l'extrême-gauchiste révolutionnaire qu'il est. 

Parmi les confrontations quotidiennes d'Hippias Zwaenepoel avec l'Europa allemande sans sa Hauptstadt überhaupt il faut mentionner: la fréquentation de sa soeur et de son beau-frère; le temps qu'il passe avec ses neveux, en particulier les heures très instructives, quoique très douloureuses, qu'il passe avec eux sur les Spielplätze ou encore ses démêlés avec la Kita dans laquelle il va régulièrement les déposer et les chercher; ses allées et venues en compagnie de François Lazare; ses heures de traducteur dans les bureaux de IVU qui l'exposent à tous les chausse-trappes de la langue allemande (si pour lui Ulrike Orlowski est une autre incarnation, particulièrement morbide, de l'Allemagne dans sa guise philosophique, il serait sans doute bien étonné de découvrir que celle-ci est secrètement en rébellion avec le système qu'elle sert ouvertement); mais aussi l'avant-garde poético-révolutionnaire berlinoise dont les métaphores mettent ses nerfs à très rude épreuve. 

Hippias Zwaenepoel reste devant Ulrike Orlowski comme devant un prodige. Celle-ci paraît tout faire de tête non moins qu'à la main. Elle est à la fois le programme (ésotérique) et son explication didactique (exotérique). À la fois dedans et dehors. À la fois profonde et superficielle. À la fois devant l'écran de son ordinateur et sur son vélo ou avec sa clarinette. Pour Hippias Zwaenepoel c'est là l'incarnation de la vérité de la politique allemande, laquelle n'est autre que la vérité de la philosophie allemande: ne pas choisir entre la profondeur et la surface, s'étendre en s'approfondissant, s'approfondir en s'étendant. L'Universel concret. 







