
Histoire de Thessalonique

Deuxième ville de Grèce (820000 habitants en 2001), située au fond du golfe Thermaïque et de la périphérie de Macédoine centrale. 

Fondée par un synoecisme organisé par Cassandre de Macédoine en 315 av. J.-C., qui la baptisa en l'honneur de sa femme, Thessalonikè, demi-soeur d'Alexandre le Grand, fille de Philippe II de Macédoine. 

À la fin du IIIème siècle ap. J.-C., l'empereur Galère y élit domicile et y construit un palais et de nombreux édifices publics. Dans sa lutte contre la chrétienté il fait de saint Dimitri un martyr qui est devenu le saint patron et protecteur de la ville. 

Pendant les premiers siècles de l'Empire byzantin sa foire, les Demetria qui se tiennent en octobre, est une des plus importantes des Balkans. 

En 1492, à la suite de l'expulsion des Juifs d'Espagne, Salonique devient le centre mondial du judaïsme séfarade au point d'être surnommée la "Jérusalem des Balkans" et la "madre de Israël". 

Au début du XXème siècle Salonique est une ville multiethnique: elle compte 120000 habitants dont 80000 Juifs, 15000 Turcs, 15000 Grecs, 5000 Bulgares et 5000 Occidentaux. Elle est une des plus grandes et plus modernes villes de l'Empire ottoman et un de ses plus grands ports. 

Conquise par la Grèce en novembre 1912, durant la première guerre balkanique, de nombreux Turcs la quittent. Les églises byzantines, transformées en mosquées par les Ottomans, redeviennent alors des lieux de culte chrétiens. 

En 1916, 400000 soldats français, britanniques et serbes sont présents dans la ville. 

En août 1917 un incendie ravage le centre de la ville. 9500 bâtiments sont détruits. 

Lors de l'occupation de la Grèce pendant la Seconde Guerre mondiale, les Allemands installent leur quartier général à Thessalonique. Les Juifs de Salonique sont alors la principale communauté séfarade touchée par la Shoah et on estime que 98 \% de la communauté a été exterminée. 

Le rideau de fer la coupe de son hinterland: toutes les routes commerciales qui avaient fait sa fortune sont interrompues. 

La Foire Internationale de Thessalonique, héritière des foires de la Saint-Dimitri du Moyen Âge, est aujourd'hui le plus grand centre d'exposition de la Grèce et fait avant tout de Thessalonique un centre d'affaires et de commerce plutôt qu'une destination touristique. 

La Tour blanche est située sur le front de mer. La tour actuelle remplace une ancienne fortification byzantine déjà citée au XIIème siècle et reconstruite par les Ottomans pour renforcer le fort de la ville. Elle devient une prison célèbre et le lieu d'exécution de masses durant la période ottomane. Rénovée lors de la reprise de la ville par la Grèce en 1912, elle est le symbole de la ville. 

La tour actuelle date du règne du sultan Soliman le Magnifique. En 1826, sur ordre du sultan Mahmud II, un massacre des prisonniers eut lieu dans la prison, ce qui lui valut l'appellation Tour du sang. 

Pendant des siècles la Tour blanche fit partie intégrante des murailles de la ville détruites en 1866. Lors de la prise de la ville par les Grecs en 1912, la tour fut blanchie en signe de purification, ce qui lui vaut son nom actuel. C'est également près de la Tour blanche que le roi Georges Ier de Grèce fut assassiné en mars 1913. 














